---
title:  "2.2 Shortcut for Homomorphism"
excerpt: 

categories:
  - Math
tags:
  - [Lie Group]

toc: true
toc_sticky: true
 
date: 2022-04-26
last_modified_at: 2022-04-26

use_math: true
published: true
---

<p align="center" style="font-weight:600; font-size:30px">"실전 압축 준동형사상"</p>

<br>

Group 이야기를 계속하자. 일반적으로 $g, h \in G$에 대해 $gh \not= hg$이다. 이를 coset으로 확장해서, $H \leq G$에 대해

$$
Hg = \{hg \ : h \in H \}
$$

이라고 하자. 이를 $H$의 <span style="color:red">**right coset**</span>이라고 한다. <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup> 당연히 일반적으로는 $gH \not= Hg$이다.

***

### Definition 2.2.1

<br>

$G$가 group이고 $H \leq G$라고 하자.

만약 모든 $g \in G$에 대해 $gH = Hg$이면, $H$를 $G$의 <span style="color:red">**normal subgroup**</span>이라고 하며 $H \trianglelefteq G$라고 표현한다.

***

<br>

위 정의와 동치인 서술은 각 $g \in G$에 대해

$$
H= g^{-1}Hg = \{g^{-1}hg \: h \in H \}
$$

인 것. <sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup>

<br>

Normal subgroup이 왜 좋은지 보여주자면,

<br>

***

### Theorem 2.2.2

<br>

Normal subgroup $H$의 coset들은 group을 이룬다.

이때 연산 규칙은 다음과 같다 : [$g_1$의 coset과 $g_2$의 coset의 곱은 $g_1g_2$의 coset.]

$$
g_1H \cdot g_2H = g_1g_2H
$$

<br>
<details>
<summary>Proof.</summary>
<div markdown="1">
<br>

먼저 위 연산이 well-defined인지 확인해야 한다. 만일 $g'_1H = g_1H$이고 $g'_2H = g_2H$이면 $g'_1g'_2H = g_1g_2H$일까?

$$
\begin{align*}
g'_1g'_2H &= g'_1Hg'_2 \quad \textrm{ since } g'_2H=Hg'_2 \\
&= g_1Hg'_2 \quad \textrm{ since } g'_1H=g_1H \\
&= g_1g'_2H \quad \textrm{ since } g'_2H=Hg'_2 \\
&= g_1g_2H \quad \textrm{ since } g'_2H=g_2H \\
\end{align*}
$$

이제 연산이 well-defined 되어있음을 확인했으니 coset들이 이 연산 아래에서 group을 이루는지 확인하면 된다. Definition 2.1.1을 되새기자.

<br>

**(1) Associativity**

$$
g_1H(g_2Hg_3H) = g_1H(g_2g_3H) = g_1(g_2g_3)H
$$

그런데, $g_1, g_2, g_3$은 group $G$의 원소이므로 associativity가 성립한다. 즉 $g_1(g_2g_3) = (g_1g_2)g_3$이고

$$
g_1(g_2g_3)H = (g_1g_2)g_3H = (g_1g_2H)g_3H = (g_1Hg_2H)g_3H
$$

<br>

**(2) Identity Element**

임의의 coset $gH$에 대해

$$
gH \cdot H = gH \cdot 1H = g \cdot 1 H = gH
$$

이므로 $H$ 자신이 identity 역할을 한다.

<br>

**(3) Inverse Element**

임의의 coset $gH$에 대해

$$
gH \cdot g^{-1}H = gg^{-1}H = 1H = H
$$

이므로 inverse $g^{-1}H$가 존재한다.

따라서 group의 정의를 모두 만족하므로 normal subgroup $H$의 coset들로 이루어진 set은 group이다. $\square$

</div>
</details>

***

### Definition 2.2.3

<br>

Coset들의 group을 $H$에 의한 $G$의 <span style="color:red">**quotient group**</span>이라고 하며 $G/H$로 표기한다.

***

<br>

명심하자. Quotient group $G/H$는 오직 $H$가 normal subgroup일 때만 존재한다.

Quotient group $G/H$는 어떤 group일까? Sec.2.1로 돌아가 잘 생각해보면, coset은 어떤 subgroup $H$에 $G$의 원소 $g$를 곱해서 만들어졌다. 그렇단 말이지...

<br>

***

### Example 2.2.4

<br>

$H \trianglelefteq G$라고 하자.

Map $\varphi : G \rightarrow G/H$를 다음과 같이 정의하자.

$$
\varphi(g) = gH \qquad \forall g \in G
$$

그러면 coset들의 product의 정의에 의하여

$$
\varphi(g_1g_2) = g_1g_2H = g_1H \cdot g_2H = \varphi(g_1) \cdot \varphi(g_2)
$$

즉, map $\varphi$는 연산을 보존한다.

<br>

***

### Definition 2.2.5

<br>

한 group에서 다른 group으로의 map $\varphi : G \rightarrow G'$가 product 연산을 보존한다면, map $\varphi$를 <span style="color:red">**homomorphism**</span>이라고 부른다.

***

<br>

Homomorphism은 group structure 역시 보존한다.

 (1) $g = 1g$이므로, $\varphi(g) = \varphi(1g) = \varphi(1)\varphi(g)$. 이제 양변에 $\varphi(g)^{-1}$를 곱하면 $1 = \varphi(1)$.

 (2) $1 = gg^{1}$이므로, $1 = \varphi(1) = \varphi(gg^{-1}) = \varphi(g)\varphi(g^{-1})$. 따라서 $\varphi(g^{-1}) = \varphi(g)^{-1}$. 왜냐하면 $\varphi(g)$의 inverse는 unique하니까.

<br>

그러므로 homomorphism $\varphi$의 image $\varphi(G)$는 원래의 group $G$와 꽤나 닮았다. 완전히 똑같냐고 하면 그건 아니다. 서로 다른 $g_1, g_2$가 같은 원소로 옮겨질 수도 있으니...

<br>

***

### Definition 2.2.6

<br>

Group $G$에서 $G'$로의 map $\varphi$가 one-to-one이고 onto이면, $G$와 $G'$는 <span style="color:red">**isomorphic**</span>하다고 한다. 이때의 $\varphi$를 <span style="color:red">**isomorphism**</span>이라고 한다.

***

<br>

다음에 등장할 것은 <span style="color:red">**Fundamental Homomorphism Theorem of Groups**</span>이라고 불리는 매우 중요한 정리.

<br>

***

### Definition 2.2.7

<br>

다음을 만족하는 $G$의 subgroup $H$를 homomorphism $\varphi$의 <span style="color:red">**kernel**</span>이라고 한다.

$$
H = \textrm{ker} \ \varphi = \{g \in G \ : \varphi(g) = 1\}
$$

***

### Theorem 2.2.8 [Fundamental Homomorphism Theorem of Groups]

<br>

Onto인 homomorphism $\varphi : G \rightarrow G'$를 생각하자. 그러면 $G'$는 $G/(\textrm{ker} \ \varphi)$와 isomorphic하다.

<br>
<details>
<summary>Proof.</summary>
<div markdown="1">
<br>

**[1. $\textrm{ker} \ \varphi$는 group]**

$$
\begin{align*}
h_1, h_2 \in \textrm{ker} \ \varphi &\Rightarrow \varphi(h_1) = \varphi(h_2) = 1 \\
&\Rightarrow  \varphi(h_1) \varphi(h_2) = 1 \\
&\Rightarrow  \varphi(h_1h_2) = 1 \\
&\Rightarrow h_1h_2 \in \textrm{ker} \ \varphi
\end{align*}
$$

또,

$$
\begin{align*}
h \in \textrm{ker} \ \varphi &\Rightarrow \varphi(h) = 1 \\
&\Rightarrow  \varphi(h)^{-1} = 1 \\
&\Rightarrow  \varphi(h^{-1}) = 1 \\
&\Rightarrow h^{-1} \in \textrm{ker} \ \varphi
\end{align*}
$$

<br>

**[2. $\textrm{ker} \ \varphi$는 normal subgroup]**

임의의 $g \in G$에 대해,

$$
\begin{align*}
h \in \textrm{ker} \ \varphi &\Rightarrow \varphi(ghg^{-1}) = \varphi(g)\varphi(h)\varphi(g^{-1}) = \varphi(g)1\varphi(g)^{-1} = 1 \\
&\Rightarrow ghg^{-1} \in \textrm{ker} \ \varphi
\end{align*}
$$

그러므로 $g(\textrm{ker} \ \varphi)g^{-1} = \textrm{ker} \ \varphi$이고, 따라서 $\textrm{ker} \ \varphi$는 normal.

<br>

**[3. $G'$와 $G/\textrm{ker} \ \varphi$ 사이의 대응]**

각 $g' = \varphi(g) \in G'$가 coset $g(\textrm{ker} \ \varphi)$에 대응됨을 보이자. 실제로 $g(\textrm{ker} \ \varphi) = \varphi^{-1}(g')$가 되는데,

$$
\begin{align*}
k \in \varphi^{-1}(g') &\Leftrightarrow \varphi(k) = g' \\
&\Leftrightarrow \varphi(k) = \varphi(g) \\
&\Leftrightarrow \varphi(g)^{-1}\varphi(k) = 1 \\
&\Leftrightarrow \varphi(g^{-1}k) = 1 \\
&\Leftrightarrow g^{-1}k \in \textrm{ker} \ \varphi \\
&\Leftrightarrow k \in g(\textrm{ker} \ \varphi)
\end{align*}
$$

<br>

**[4. $G'$의 원소의 product가 대응되는 coset들의 product에 대응]**

$g'_1 = \varphi(g_1), g'_2 = \varphi(g_2)$라고 하자. 그러면 Step 3에 의해

$$
\varphi^{-1}(g'_1) = g_1(\textrm{ker} \ \varphi) \\
\varphi^{-1}(g'_2) = g_2(\textrm{ker} \ \varphi) \\
$$

그런데 이들의 곱은

$$
\begin{align*}
g'_1 = \varphi(g_1), g'_2 = \varphi(g_2) &\Rightarrow g'_1g'_2 = \varphi(g_1)\varphi(g_2) = \varphi(g_1g_2) \\
&\Rightarrow \varphi^{-1}(g'_1g'_2) = g_1g_2(\textrm{ker} \ \varphi)
\end{align*}
$$

그러므로, product $g'_1g'_2$는 $g_1g_2(\textrm{ker} \ \varphi)$에 대응되며, 이는 각각 $g'_1$와 $g'_2$에 대응되는 coset들의 product이다.

<br>

따라서, $G$에서 $G'$로의 group homomorphism이 onto이면 이 homomorphism은 $G'$와 $G/(\textrm{ker} \ \varphi)$ 사이의 isomorphism이 된다.<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" rel="footnote">3</a></sup> $\square$

</div>
</details>

<br>

***

<br>

Matrix group $G$에 대한 중요한 homomorphism을 소개.

<br>

***

### Example 2.2.9

<br>

<span style="color:red">**Determinant**</span> map

$$
\textrm{det} : G \rightarrow \mathbb{C}^{\times}
$$

는 homomorphism이다. $\textrm{det}$는 multiplicative이기 때문.

$$
\textrm{det} (AB) = \textrm{det} (A) \textrm{det} (B)
$$

이때 $\mathbb{C}^{\times}$는 nonzero complex number들의 multiplicative group.

<br>

$\textrm{det}$의 kernel은 determinant가 $1$인 matrix들의 group이 될 것이다. 당연히 이들은 $G$의 normal subgroup이 된다. Ch. 3을 기대하자.

***

<br>

$G$에서 $G'$로의 homomorphism이 여러 원소를 하나의 원소에 대응시킨다고 하자. (즉, one-to-one이 아니다.) 그러면 $G'$는 $G$보다 <span style="color:red">**simple**</span>하다고 말할 수 있다.

이러한 이유로, 모든 원소를 $1$로 보내지 않는 한 저런 homomorphism이 존재하지 않는(더 simple한 group이 없는) 경우, 그러한 group을 <span style="color:red">**simple group**</span>이라고 말한다. 다시말해,

<br>

***

### Definition 2.2.10

<br>

어떤 nontrivial group이 자기 자신과 trivial group을 제외한 normal subgroup을 가지지 않을 때, 그 group을 <span style="color:red">**simple**</span>하다고 말한다.



***

<div class="footnotes"><ol>
<li class="footnote" id="fn:1">
<p>
따라서 자연스럽게 지금까지 본 $gH$는 left coset.
<a href="#fnref:1" title=""> ↩</a><p>
<li class="footnote" id="fn:2">
<p>
이 때문에 $H$를 "self-conjugate"라고 말하기도 한다. "Normal"이라는 단어는 아무래도 다른 곳에서도 많이 쓰곤 하고...
<a href="#fnref:2" title=""> ↩</a><p>
<li class="footnote" id="fn:3">
<p>
onto 조건은 어디에 쓰였을까?
<a href="#fnref:3" title=""> ↩</a><p>